中國人民銀行 全新電子加密貨幣？？？

央行数字人民币即将推出 具有哪些突破性意义？
2019-08-14 07:14:31 来源： 新京报
央行数字人民币欲出，比特币天秤币要凉？

经济观察

中国人民银行推出的数字货币，是基于互联网新技术，推出全新的加密电子货币体系，这无疑是一场货币体系的重大变革。

研究五年之久的中国央行数字货币“呼之欲出”。8月10日，中国人民银行支付结算司副司长穆长春在中国金融四十人论坛上表示，央行数字货币即将推出，将采用双层运营体系。

个人和企业数字货币项目一度是主流

随着互联网科技和大数据的发展，全球涌现了不少所谓的“数字货币”。如今央行数字货币呼之欲出，众多的非主权“数字货币”即此也将相形见绌。

截至目前，全球还没有一家央行推出主权“数字货币”。正因如此，“剑走偏锋”的IT科技奇才们，充分利用金融科技创新和“区块链”技术，早在十年前就搞出了所谓的“数字货币”比特币。

但从货币属性看，比特币本质上并非货币。从技术上来讲，比特币确有一定的先进性，比如，它采用了区块链技术，多边记账、实时查询、软件开源、P2P形式，它不依靠特定货币机构发行，依据特定算法，通过大量的计算产生。比特币使用整个P2P网络中众多节点构成的分布式数据库，来确认并记录所有的交易行为，并使用密码学的设计来确保货币流通各个环节安全性。点对点的传输，意味着一个去中心化的支付系统。

比特币诞生十年来，一直被定义为“衍生产品”，受各国监管尺度不同、勒索软件赎金、跨境洗钱及投机逐利炒作等影响因素，上涨一度超2万美元一枚。然而，其投机性受到监管趋紧和技术问题等影响，导致价格大起大落。

受比特币示范效应影响，众多类比特币们应运而生，时下非主权的所谓“数字货币”全球总计超百种之多，一定程度干扰了国际货币金融体系。在巨大的“铸币税”诱惑下，更多企业和个人跃跃欲试。甚至美国著名上市公司脸书也发布数字货币Libra项目，这引发了许多全球区块链概念企业的奋起直追。

值得关注的是，并非任何个人和企业都可以发行数字货币。从货币的本质看，只有国家才能对货币行使发行的最高权力，而且这是排他性的权力。因此，不管技术多么先进，也不能超越国家的货币发行权。

央行推数字货币具有突破性意义

在金融科技大数据时代，对主权国家来讲，最好的践行货币国家发行权的办法是由政府和中央银行发行管控范围的主权数字货币。我国央行推出数字货币具有重要的突破性意义。

我国央行推出的数字货币，它不是指现有货币体系下的货币数字化，而是基于互联网新技术，特别是区块链技术，推出全新的加密电子货币体系，这无疑是一场货币体系的重大变革。

据报道，我国央行数字货币将采用双层运营体系，即人民银行先把数字货币兑换给银行或者是其他运营机构，再由这些机构兑换给公众。在这个过程中，央行将坚持中心化的管理模式：央行不预设技术路线，不一定依赖区块链，将充分调动市场力量，通过竞争实现系统优化。

事实上，央行数字货币在一些功能实现上与电子支付有很大的区别。以往电子支付工具的资金转移必须通过传统银行账户才能完成，采取的是“账户紧耦合”的方式。而央行数字货币是“账户松耦合”，即可脱离传统银行账户实现价值转移，使交易环节对账户依赖程度大为降低。央行数字货币既可以像现金一样易于流通，有利于人民币的流通和国际化，同时可以实现可控匿名。

可以预见的是，数字人民币时代即将到来，数字人民币是基于国家信用、由央行发行的法定数字货币，将会产生很大的积极影响。

对商业银行及其他金融机构来讲，其既是机遇又是挑战，未来将基于数字货币衍生出更多的数字信贷、数字资产和数字负债等创新，而非主权“数字权货币”也会逐渐降温。此外，央行数字货币发行后能提升对货币运行监控的效率，丰富货币政策手段。

发行央行法定数字货币，将使货币创造、记账、流动等数据实时采集成为可能，并在数据脱敏以后，通过大数据等技术手段进行深入分析，为货币的投放、货币政策的制定与实施提供有益的参考，并为经济调控提供有益的手段。与此同时，央行数字货币还能够在反洗钱、反恐融资方面提供帮助。

总之，中国人民银行推出数字货币，无论是对国内还是对国际，都是一场重大的货币体系变革。

□孙兆东(经济学者、建行大学金融科技大数据研修院高级经济师)

有無人敢用留番支那人圍威喂？

惡魔貨幣 意圖用佢對抗全世界 統一貨幣 ...但有人買先算

如果真係出
證明離死期不遠

委內瑞拉都出過石油幣Petro
終國經濟就快同委內瑞拉有得揮

將印銀紙變成打數字，打咗幾多得習知

真 搵鬼買

買bitcoin唔好? 全球流通

搵鬼信

又想cap水

数字人民币时代即将到来，数字人民币是基于国家信用、由央行发行的法定数字货币，将会产生很大的积极影响。

有理無理都整左先，撻左皮扣平民百姓血回HP無得輸

你個國家冇信用架喎

一個諗盡辦法去呃國民錢既國家

成篇文都除左講會出加密貨幣外其他都唔明講乜

不斷入錢但個餘額都會慢慢跌番0

撈錢

与此同时，央行数字货币还能够在反洗钱、反恐融资方面提供帮助

要控制者

窮撚到要gen錢

嘥鳩氣，隨時被人偷晒啲錢，牆角自己玩啦

你地唔買
就每日扣你信用評級

掌握人既錢 有咩事唔同意即時令你幾十年既勞力無曬

好恐佈

簡單啲講
將貨幣虛擬化再由單一機構管理
所有錢都會變成國有
就好似mmorpg入面既錢一樣
任由gm操控

只要玩過mmorpg既人
都應該知道最後既結局係點

一睇就知補血劍